有線新聞刺針FB發表『假龜傳心 Q & A』，回應討論疑問

【假龜傳心 Q & A】
多謝大家對動物傳心報道的熱烈討論，希望下列的Q&A，能解答部分眾疑問。

Q1. 用假龜設局「跣」傳心師，手法是否有違新聞道德？
A1. 很多新聞故事，特別是調查報道，都是由一個疑問開始，坊間傳心服務大行其道，各種理論百花齊放，而且課程收費也不菲。記者於是好奇，嘗試看看傳心有多準確。怎樣驗證？「放蛇」是其中一個驗證手法，目的是為了得到最真實的答案。記者不可能預知驗證的結果，我們只能抱著開放態度。我們先發送照片給五位傳心師，他們認為可以傳心，就著記者付款，然後提供傳心服務。我們「放蛇」之前曾設想過各種情境，包括有傳心師可能告訴我們︰「烏龜聯繫不上」或「此龜不是真的」，亦包括各種傳心結果。而驗證得出的結果，已在報道中如實呈現。我們一直恪守新聞原則，「放蛇」之後，給予對方充足機會回應，他們的回應，亦如實呈現。

《有線新聞》以同樣手法處理過不少報道，包括扮作內地人揭破假結婚集團﹔扮作水貨店東主，揭破水貨集團背後運作﹔扮作傘後組織，揭破區議會十五萬元賄選事件﹔以普通的瓷器當古董，揭破拍賣行透過以超高估價，誘使顧客支付拍賣費等等。這些報道，同樣用上「放蛇」手法，布局比這次更精密。那麼，為何一個一直被應用的新聞處理手法，套用在傳心師身上會出現另一套準則呢？

Q2. 為甚麼不用真動物測試？
A2. 要驗證傳心結果是否準確，用真動物來測試，只會引來很多爭拗，因為在資料搜集期間，我們發現傳心結果不準確，傳心師的一些說法是動物會「講大話」，或者在驚慌情況下溝通出現誤會，這些說法Thomas亦曾提及，故此，若用真龜去驗證，那就根本無法判斷到底是傳心有誤，還是動物「講了大話」，結果只會各執一詞，口同鼻拗，要突破這個盲點，選擇用一隻沒有生命沒有思想的玩具龜，是最不存在灰色地帶的最佳選擇，否則報道不痛不癢，只會淪為口水故。

Q3.動物傳心信則有，不信則無，尋求心靈慰藉，何必太認真？
A3.「動物傳心術是一件可以證明的事實，有案例並能重覆驗證，我們真的能夠和動物談話，並不是一件信則有，不信則無的事」
－Thomas(2010),《動物傳心術－從科學角度看動物思想世界》（P.15)
以上說話原文引自Thomas的著作，在各大公立圖書館可借到。當傳心師著書立說，用上科學理論包裝，在社會上廣泛流行，傳心師總有一個在左近，傳心服務以及課程大行其道時，已明顯不止是信則有，不信則無的都市傳說。消費者真金白銀，少則數百元買傳心服務，多則花費數千以至過萬元學傳心術，大家都希望透過傳心師的專業，得到正確資訊，例如尋找走失動物，詢問生病寵物狀況。站在消費者角度，傳媒就有責任去了解這門生意是否存在問題，傳心師提出的科學理論又是否站得住脚。報道出來，希望觀眾在作出判斷前得到多一層資訊，至於大家日後對傳心術抱持甚麼態度，是否透過傳心尋找心靈慰藉，則是個人選擇。

Q4.是否找了多過五名傳心師，只選跟假龜傳心的播出？
A4.我們總共找了五位傳心師為布歐「傳心」，就是報道中的五位，五次傳心服務花費共1,280元，換句話說，傳心師與布歐傳心的成功率達到100%，而傳心結果各有不同。

Q5.是否先用真龜照片給傳心師，揭發時就換上假龜照片？
A5.抱歉，我們實在沒法找到一隻真的阿達伯拉象龜拍照，而替布歐拍照的沙地，是荃灣海盛路海９號，有線電視大廈對開海盛公園花糟。

Q6.布歐點解叫布歐？
A6.冇得解，記者個人喜好，本來仲諗過叫比達或格古洛，最後都係覺得布歐最襯佢。

有線電視記者
楊量傑

有線呢鋪威到盡

本來仲諗過叫比達或格古洛，最後都係覺得布歐最襯佢。

新聞界清泉

高質

撚狗

答得有文有路 文筆流暢通順 冇遊花園 直截了當回應哂d傻閪信徒所有問題 Q2尤其高質
有線新聞

好多on9屌有線 話拎隻假龜黎試人係錯 希望班on9老母家姐細妹比人呃性交轉運

撚班神棍撚到盡

正
我相信連登禁多人上
點都有人幫襯過，可唔可有人幫佢地澄清下

有線新聞 就係高質

個班智商奇低既垃圾依然會無視，選擇繼續相信呢班神棍傳心師

cut 有線果時咁直接就完美

好撚型

有線
用假動物就話玩人果d智力有問題，如果係真嘅點會發現唔到

Q2真係重點
亦回應咗FB姓李嗰條女個comment
冇灰色地帶，冇位俾你入

高汁

珠迷記者

做乜近排咁多撚狗

好正

講真 回應得幾好 支持踢爆神棍

選擇用一隻沒有生命沒有思想的玩具龜，是最不存在灰色地帶的最佳選擇，否則報道不痛不癢，只會淪為口水故。

高質

Cut唔撚到

扮水貨客放蛇又駛唔駛運番一年半載水貨先做得?
連強國央視都會做既野。佢地中左招後有咩理據再反咬一口?

完美反擊
可惜都係叫唔醒扮訓嘅人

冇人發現殘體字？

好野

好那正

天地有正氣

一直都覺得cable同now呢啲先係真記者

有線新聞刺針真係 以前仲試過成功放蛇影到我地派錢比ptgf, 搞到我地請人麻煩左好多, 計我話佢地先係撚狗大師

Btw fb仲有班on9港女走去幫傳心師護航 又話有線用假龜撚人好冇道德 仆街得過班傳心師呃鳩人咁多錢? 唔怪得真係有懵閪信性交轉運

呢個好笑

不留一點反駁餘地
撚到班神棍一棟都冇

哲學題：傅心師同塔羅牌，玄學家果堆人有咩本質上既分別，油麻地一街都係既風水佬，點解冇人去踢爆？

你同有線一樣撚得好勁

Answer2 同Answer 3真係高質
屌你咩唔信咪算
大佬你用科學理論黎包裝套theory咁就已經唔可以用超自然現象黎作為辯解
冇大量數據支持咁就姐係呃人

不過班on9港豬唔會明架啦

可唔可以踢爆埋其他野？果d 乜野氣功醫病果d

正評，有線新聞加油

完美ko

性交轉運唔work係因為係無互信。或者女方唔享受無高潮

睇下班on9仲可以點幫啲神棍兜
最尾仲要嚟個風趣ending

正皮俾有線

97後叫呢D做「新聞界清泉」

97前叫呢D做「今日睇真D」

八字個d我就信
利申：睇過

其實就咁睇樓主張圖 睇真D就知道係假龜 不過睇神棍比人撚真係好撚爽
不過都有少少葡萄佢地之前昆左一D假9錢 仲開到班教人

正式宣布有線新聞係騙子撚狗大師
有線真係好用心做新聞

有線新聞真係好高質

假嘅都發現唔到
咁佢觀察力同智商都有問題
傳心師喎

香港回歸中國廿年來儲埋一堆 老千 騙子

使撚理班動物傻鳩咩

龍珠fans

布歐

係傳心傳錯咗另一隻布歐

記得當年禮儀廉搞反xx大遊行
都係有線放蛇問幾錢
不過社會冇乜回響

有線新聞持續高質

你有冇腦架，呢D都信

你都識講果d叫玄學
信則有不信則無
但呢班傳心神棍用科學去包裝
仲講到乜春量子粒子排列
咁自然要用科學手法去驗證

傳心師話自己科學 其他好似冇

有一個傳心師俾咗負評

新聞刺針以往都踢爆唔少野 絕對有存在價值

上面一堆應用廣范
動物傳心単純騙取寵物主人寵愛之心（不道德）

答得好正 有線

撚狗咁撚

加上玄學風水難反證，佢哋講啲似是而非既野話自己中你都叫佢唔漲，就正正係有線唔想要既口水故。

呢單野搵死物，話之你講乜都係衰硬，先可以撚到佢地無聲出。

不得不支持

因為踢爆個難度高（佢地講既野多數好模糊），同埋太多既得利益者同盲粉

姓李條臭閪都有份上呢d堂梗係出黎吠人

屌 負皮咗

召喚魔人布歐gif

踢爆傳心騙徒 題醒市民唔好受騙
有咩野問題？？

好波

A6.冇得解，記者個人喜好，本來仲諗過叫比達或格古洛，最後都係覺得布歐最襯佢。

個人認為叫斯路先有霸氣

當年有線未有fb page
後嚟有fb page，成條新聞片擺上去大家先睇到

今次布歐係可能連少睇新聞嘅人都有留意，所以好大反應

最近3月新聞刺針都有踢爆林鄭選特首收錢遊行

《新聞刺針》
【應徵參與撐林鄭集會】

特首選舉，參與集會有糧出，包膳食，這份工哪裡尋？《新聞刺針》去過應徵，直擊這份工有何待遇、如何運作。

有線

老實講如果真係可相同相中動物傳心
相中果隻假龜就應該百份之一百無可能傳到心

性交轉運係有嘅，不過係同有錢佬/富婆性交，而唔係同神棍性交

即刻簽多4年 i-cable

今次fat fat

包括扮作內地人揭破假結婚集團﹔扮作水貨店東主，揭破水貨集團背後運作﹔扮作傘後組織，揭破區議會十五萬元賄選事件﹔以普通的瓷器當古董，揭破拍賣行透過以超高估價，誘使顧客支付拍賣費等等

相比之下呢D新聞既重要性同公共性大好多, 偏偏最大迴響既反而只係傳心師呢D無謂野
其實係咪反映香港人只係鍾意關注埋D花生新聞?

正評

都話真係有爱国遊行架啦 嚟緊10.1大家記得去搵外快

好正有線

你依加先知？

記者都假設過有咁嘅回應:
『我們「放蛇」之前曾設想過各種情境，包括有傳心師可能告訴我們︰「烏龜聯繫不上」或「此龜不是真的」』

但係5位傳心師都連到線
已經證明咗佢地係呃稱

留定tg，最好每次有位都預我

湯瑪士個戇鳩仔仲死撐

係

班傳心師俾有線當狗咁撚

有線真係無得輸

唔掛得扮順豐 同入境處都仲呃人 真係有班on9仔

正皮左
希望有線繼續點醒港豬

好撚爽

好撚串，不過串得好撚中。

玄學節目你睇過
都知結尾會講呢d唔係精密科學xxxxxx
但傳心師唔係

乜撚傳心師
收皮啦

有線好波，撚狗撚哂班盲粉

幫左班on9 , 仲話人無道德，低班友俾人呃，咁q蠢

1st, 唔好反對呢類技術，但支持踢爆神棍。
我相信天下間的確有呢類技術，但同風水佬人樣，呃神騙鬼太多。

Q3.動物傳心信則有，不信則無，尋求心靈慰藉，何必太認真？

A3.「動物傳心術是一件可以證明的事實，有案例並能重覆驗證，我們真的能夠和動物談話，並不是一件信則有，不信則無的事」
－Thomas(2010),《動物傳心術－從科學角度看動物思想世界》（P.15)

高質回應
有線好波

屌你咪眾人皆醉你獨醒啦
睇下Q3先再吠啦

見到你我以為係我自己

屌你老母, 駁得咁撚正你叫d 傻閪點再反駁你地

咁講，如果真係有料，假o既根本感應唔到。
再者，睇張相就話可以溝通，仲神撚過問米，un-logic到一個揾笨柒都唔專業o既地步。

Thomas 自打盲粉咀巴

警察放蛇都係有錯

傳心師用量子物理學去解釋動物傳心
而玄學塔羅呢類主張信則有不信則無

個d 唔係扮訓，係昏迷

D 港女唔識分咩叫道德 阻人呃錢搵食=無道德

有埋citation
高質到呢

上第一堂就應該教 第一條規則
不可試探傳心師
咁就可以完美破解記者既提問

龍珠 fans

有線新聞不嬲都好波

依班仆街呃人既騙徒實要還既

禁你老母呀

重點係cite Thomas

成個賊樣都有人信佢講野, 有班香港人真心 on 9

港女信神鬼信到十足十

何必太認真 ... 大佬收錢喎

有線好波

連登仔平時唔係狂講要cut有線架咩

好多香港廢中甚至全世界都好多呢D on9
比例上女性會多過男性

咁簡單嘅嘢都要寫6段解釋先明，fb啲人真係弱智嚟

感性 vs 理性

Q5 同 Q6 真係串過馬撚笑撚到我

cut左有線了

有線新聞
香港數一數二嘅清泉

公關寫ge 野明顯唔係寫比fb哋睇

咪係，若果佢好似玄學咁話非精密科學，信則有不信則無無人挑佢機

《新聞刺針》之前，就有過《時事寬頻》（與《新聞透視》、《經緯線》同級）

『而替布歐拍照的沙地，是荃灣海盛路海９號，有線電視大廈對開海盛公園花糟』

笑到噴水

有線地頭

布歐個到笑到我

新聞刺針不嬲報道出街後，會有篇記者感言後續

不過呢篇野就係要嚟串死班信徒

呢d 先叫新聞質素

其實班傳心師唔係咁高調出黎反擊，應該都已經無咩人理。

電視新聞節目要恪守持平；記者手記就用新媒體補足。

人地風水個啲都戴晒頭盔 會話咩唔係精算科學 信不信由你之類
佢係要堅持係真科學

利申 我都信風水信八字紫微個啲 當然唔係信到十足
但動物傳心真係

邊度有得睇班傻鳩護航

想恥笑下

叫龜仙人包冇死

Ho ball

RTHK = iCable News > Now HK > all

風出

a3真係高質到呢，以子之矛攻子之盾，無睇過本垃圾都做唔出，有線記者真係

五次傳心服務花費共1,280元，換句話說，傳心師與布歐傳心的成功率達到100%

呢句真係

電視新聞第一，RTHK同Cable雙料絕對認同

但係一樣肯做真心高質嘅深入報道，仲有傳真社FactWire
佢地做齊資料搜集，深入調查真係令人佩服
其他大媒體成日會引用佢地啲報道
專業操守值得敬佩

菲利/斯路點算

明明係龜都唔叫龜先人

我老母都識。

玄學都識話自己非精密科學, 依家班傳心師吹到上量子物理, 點同?

呢單野係少數人昆一班冇腦水魚，仲會幫口
上面多數係一班走精面嘅人揞住良心搵錢，大多數人冇參與只係因為冇機會

未就係囉，堅有料就話隻布歐係玩具啦

咩信則有不信則無姐，其他國家我唔知

香港就要守商品說明條例，收得人錢當產品教人就唔係心靈野咁簡單

同神棍性交係轉衰運

寵物有一排量子
傳心師又有一排量子
信徒又有一排量子
理論上信徒同隻狗係一樣
應該都可以傳心

太多無料出黎搵食，但唔代表真係無( 啲動物學家唔會話自己係傳心師，但都知佢地諗乜 ﹚

迷雲黨

有線新聞同cut 唔到有線係兩件事

有無人覺得布歐呢個名好可愛 好襯龜

係都要信咪又得佢地信囉
信傳心洗嘅錢分分鐘少過信耶教
好過入埋啲邪教

屌你格古洛

你個名

真心服
搞到我cut唔到都想幫襯, 抵比佢賺

我覺得係一樣
欺世盜名揾笨柒

比埋錢

調查新聞係咁做喎如果你係真既就唔會出醜啦

撚完再撚

咪係 是但一個話隻龜死咗都當你有料吖，五個都係9UP

班賤種鍾意比人呃唔通唔比佢地死咩
最頂唔順係要用埋堆歪理黎兜姐
仲可以惡人先告狀屌返人轉頭

如果UP得出係死物仲唔比人當係神咁拜咩
呢幾個騙子係抵死架勒

有線同NOW新聞算係有D良心

果d唔係冇料，佢真係呃左你錢(d騙子通常自稱牧師/風水師/占卜師）

問得呢d問題既人唔死都冇用

翻睇條片
都係Thomas 死機最精彩

姐係扮內地人踢爆假結婚又唔人道？
班友選擇性失智

Like還like. 入去page
Like返

回應得好好

當然有人一直on 9信咗個d傳心，點知咁易俾人踢爆，梗係要衝出來護航....有邊個咁易承認原來自己on 9 同俾人呃？特別係你知有部分人覺得自己好錫隻寵物同係動物專家，你而家話佢柒咗

好多騙子會利用人軟弱一面（例如好錫動物--》動物傳心、好錫自己細路--> 啲乜班物班、好想變fit 啲變靚啲--》美容健身course、好想提升自己--> 自信提升班口嗰啲），去呃你錢...

我頭post share 少咗條link
支持記者，大家入去like篇文

有線新聞真係高質

唔止呢啲
有人利用你嘅夢想，去sell你參加啲勵志課程
但係最弊係，課程內容黑暗得好恐佈

撚狗大師

唔正皮都唔得

好心班動物撚學下點訓練習動物啦

一見到隻動物有問題傳心幫撚到咩

同問米有乜分別

條友個樣都幾似黃超林
騙子真係有樣睇

基本上心智正常既都會支持有線

楊量傑

有錢畀傳心師
不如續有線新聞

蠢人真多

係喎，UP 得出俾錢你賺又點話

傳左去第五次元

成班神棍集團式昆人又叫無謂

FB COMMENT 布歐撚狗 笑死

回應得好得體

如果入境處啲廣東話講得正啲，應該會有香港人上當

有線新聞真係無撚敵

成篇野就係話，你班友唔好咁白痴啦

講真如果你用類似占卜塔羅牌呢啲信則有不信則無嘅概念黎包裝嘅話撚有人得閒篤爆你咩
你講到動物傳心係科學，仲話有得學，就抵你俾人陰啦

有線呢篇回應仲高質過那段新聞片

高質記者 抵讚

有線唯一良心

撚啲傳心狗撚到仆街

呢個citation 真係收到畫龍點睛之效

好撚正 但點都好，總有d on9會繼續幫班神棍講說話

高 質
班傳心師仲有面繼續做?

又撚狗

抱歉，我們實在沒法找到一隻真的阿達伯拉象龜拍照

Q2 串埋蘋果之前做個單報導

5位負評就係嗰5位傳心師

耶教

笑到仆街

應該係
好似keep左好耐5負評

Google完笑撚到仆街

屌

多咗一位傳心師負評

有六個傳心師畀咗負評

想幫有線新聞組含

寵物問米

thomas洗鬼買馬
已經住緊紅山三層獨立屋

好波！！

強帖！

你點知